\section{moduleによるOpenFOAMの環境設定}
moduleを用いてログインノードにおいて\OFpath{foamMonitor}や\OFpath{foamCopySettings}などのOpenFOAMのコマンドが使用できるようにする．
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 利用可能な全てのmoduleの表示
show_module -a
# 表示が長いので，パイプ機能(|)でページャーのlessに渡して検索できるようにする
show_module -a | less
# lessのコマンド例: h:ヘルプ, スペース:次の画面, b:前の画面, /正規表現:正規表現検索, q:終了
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\tiny\ttfamily}]
ApplicationName                     ModuleName                      NodeGroup   BaseCompiler/MPI
------------------------------------------------------------------------------------------------
(略)
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## lessのコマンドでopenfoamを検索
/openfoam
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\tiny\ttfamily}]
OpenFOAM                            openfoam/v2406                  Login-G     gcc/11.4.1 ompi/4.1.6
OpenFOAM                            openfoam/v2406                  Miyabi-G    gcc/11.4.1 ompi/4.1.6
OpenFOAM (GPU support)              openfoam-gpu/v2406              Login-G     gcc/12.4.0 ompi-cuda/4.1.6-12.6
OpenFOAM (GPU support)              openfoam-gpu/v2406              Miyabi-G    gcc/12.4.0 ompi-cuda/4.1.6-12.6
OpenFOAM(OpenCFD)                   openfoam/v2406                  Login-C     gcc/11.4.1 impi/2021.10.0
OpenFOAM(OpenCFD)                   openfoam/v2406                  Miyabi-C    gcc/11.4.1 impi/2021.10.0
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## lessを終了
q
\end{lstlisting}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 現環境で利用可能なmoduleの表示
module avail -l
# 自動的にlessにパイプされているので，openfoamを検索する．
/openfoam
# BaseCompilerやMPIのmoduleをloadしていないので，OpenFOAMのmoduleは表示されない
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## BaseCompilerとMPIのmoduleのload
module load gcc/11.4.1
module load impi/2021.10.0
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 現環境で利用可能なmoduleの表示
module avail -l
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]
- Package/Alias -----------------------.- Versions --------.- Last mod. -------
/work/opt/local/modules/modulefiles/PP/mpi/gcc/11.4.1/impi/2021.10.0:
openfoam/v2406                                              2025/01/07 17:03:26
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## OpenFOAM v2406のmoduleのload
module load openfoam/v2406
\end{lstlisting}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## moduleのhelp表示
module help openfoam/v2406
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={CommandOutput}]
-------------------------------------------------------------------
Module Specific Help for /work/opt/local/modules/modulefiles/PP/mpi/gcc/11.4.1/impi/2021.10.0/openfoam/v2406:


1. How to run program

(1) Copy tutorials directory

    [username@miyabi-c1 work]$ module purge
    [username@miyabi-c1 work]$ module load gcc/11.4.1
    [username@miyabi-c1 work]$ module load impi/2021.10.0
    [username@miyabi-c1 work]$ module load openfoam/v2406
    [username@miyabi-c1 work]$ source $WM_PROJECT_DIR/etc/bashrc
# OpenFOAMを使うには，さらに上記の実行が必要だとわかる
#   source file : fileの内容を現在のシェルに反映させる
\end{lstlisting}
\clearpage
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## OpenFOAMの環境設定
source $WM_PROJECT_DIR/etc/bashrc
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## バージョンの表示
foamVersion
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}
OpenFOAM-v2406
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## 環境設定手順をalias(別名)として登録するスクリプトを表示
cat ~/opt/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Miyabi/.bashrc.d/openfoam
\end{lstlisting}
\lstinputlisting[language={bashscript},basicstyle={\scriptsize\ttfamily}]{../../.bashrc.d/openfoam}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## OpenFOAMの環境設定のalias化
source ~/opt/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Miyabi/.bashrc.d/openfoam 
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## aliasの確認
alias
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## プリポスト・ログインノードC用OpenFOAM v2406の環境設定aliasの実行
OFv2406
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language={Command}]
## bashシェル実行時にalias登録を自動的に行うように設定をコピー
mkdir ~/.bashrc.d
cp ~/opt/Supercomputer-OpenFOAM-Training/Miyabi/.bashrc.d/openfoam ~/.bashrc.d/
\end{lstlisting}
